\section{Sistemas Distribuídos} 
\label{sec:trabrel}

\cite{coulouris2013sistemas} “Sistema no qual os componentes de hardware e
software localizados em uma rede de computadores
se comunicam e coordenam suas ações somente
por troca de mensagens”

Os primeiros conceitos de Sistemas Distribuídos sugiram na década de 70 quando as
redes de computadores começaram a se tornar viáveis técnica e economicamente. Assim, de
modo geral Sistemas Distribuídos se tornou estudos sobre todos os tipos de redes em
que há compartilhamento de recursos. Apesar da visão inicial deste compartilhamento estar ligada
a recursos como impressora, arquivos, banco de dados, etc... ele também está
associado ao conjunto de processos concorrentes acessando recursos distribuídos, os quais
podem ser compartilhados através de passagem de mensagens em ambiente de rede.

Os Sistemas Distribuídos têm, por seu maior objetivo, melhorar a comunicação entre os computadores, ou melhor, propiciar a integração destes num sentido amplo que pode envolver facilidade de mudanças futuras, rapidez nas trocas de informações, confiabilidade na execução dos processos.

 Porém, no desenvolvimento de um sistema distribuído encontramos um pequeno problema: software. Devido ao elevado tamanho e complexidade de sistemas distribuídos, o seu desenvolvimento exige um conhecimento bastante profundo dessa área e a utilização de técnicas adequadas de concepção e projeto de sistemas.

O sistema distribuído é a existência de um relacionamento mais forte entre os seus componentes, onde geralmente os sistemas operacionais são os mesmos. Podem ser considerados também como a evolução para os sistemas fortemente acoplados, onde uma aplicação pode ser executada por qualquer processador. Os sistemas distribuídos permitem que uma aplicação seja dividida em diferentes partes, que se comunicam através de linhas de comunicação, e cada parte podendo ser processada em um sistema independente. O objetivo do sistema distribuído é criar na cabeça de seus usuários a ilusão de que toda rede de computadores nada mais é do que um único sistema de tempo compartilhado (time-sharing), em vez de um conjunto de máquinas distintas. Portanto um “Sistema Distribuído é aquele que roda em um conjunto de máquinas sem memória compartilhada, máquinas que mesmo assim aparecem como um único computador para seus usuários”. 
   
    Sendo o maior exemplo de Sistemas Distribuídos é a própria internet, pois temos um conjunto de computadores independentes que interligam-se mutuamente com o objetivo de compartilhar recursos, dando a impressão ao usuário que isso tudo é um único sistema, sem se preocupar com localização do servidor ou qual sistema ele está utilizando.
    
    \section{Características de um Sistema Distribuído} 
\label{sec:trabrel}
Trabalhar com um Sistema Distribuído não significa que ele é a melhor solução. É preciso observar as
características desejadas, como ter um fácil acesso aos seus recursos, ocultar o fato dos recursos
estarem distribuídos em uma rede, ser flexível e poder ser expandido. Os principais objetivos de
um sistema distribuído são:
\begin{itemize}
 
 
  \item \textbf{ Compartilhamento de recursos }
  
  O compartilhamento é a maior vantagem que os sistemas distribuídos tem sobre os computadores independentes, pois o compartilhamento de dispositivos permite que vários usuários tenham acesso a periféricos muito caros, tais como as impressoras , escâneres, super computadores e os dispositivos de armazenamento de alta capacidade.
  
  
  \item \textbf{ Confiabilidade }
  
  
  Sistemas distribuídos podem ser mais confiáveis devido à redundância de recursos e a um certo grau de autonomia de suas partes. É claro que a distribuição física não é tão importante quanto a distribuição lógica. Esta última pode ser implementada tanto a um único processador quanto a vários processadores localizados num mesmo ambiente ou em ambiente distintos. A distribuição física está mais ligada a questões de desempenho, tempo de resposta, organização do sistema e principalmente à possibilidade de ter-se controle explicito sobre o processamento e informações locais.
  
  Um sistema para ser confiável não significa que ele é seguro. A segurança do sistema está
ligada a integridade dos dados e a confiabilidade está associada à operação correta.
  
  
  \item \textbf{ Desempenho }
 
 Um dos motivos para termos sistemas distribuídos é melhorar o desempenho geral dos sistemas, isto porque podemos concentrar a atenção no conjunto de máquinas que efetivamente executa certos processamentos de forma isolada do processamento dos usuários. Por outro lado, os usuários esperam ter suas respostas o mais rápido possível como se o sistema estivesse executando localmente, em suas próprias máquinas. É necessário então monitorar os recursos físicos e de software que compõe o sistema distribuído a fim de garantir níveis de serviço ao usuário. 
 
\end{itemize}


\subsection{Heterogeneidade} 

Sistemas Distribuídos precisam ser construídos a partir de uma variedade de diferentes
redes, sistemas operacionais, hardware e linguagens de programação. Os protocolos de
comunicação, usados tipicamente na internet e em outras redes de computadores, mascaram as
diferenças entre as redes e o Middleware pode lidar com as outras diferenças.
Um Middleware é um termo aplicado a camadas de software que fornecem uma abstração
de programação, bem como uma máscara de heterogeneidade das camadas de redes, sistemas
operacionais, hardware e linguagens de programação.

O Middleware fornece um modelo computacional uniforme para programadores. Alguns
exemplos de Middleware:

CORBA abreviação de Common Object Request Broker Architecture é a arquitetura padrão criada pelo Object Management Group para estabelecer e simplificar a troca de dados entre sistemas distribuídos heterogêneos. Em face da diversidade de hardware e software que encontramos atualmente, a CORBA atua de modo que os objetos componentes dos softwares possam se comunicar de forma transparente ao usuário, mesmo que para isso seja necessário interoperar com outro software, em outro sistema operacional e em outra ferramenta de desenvolvimento. CORBA é um dos modelos mais populares de objetos distribuídos, juntamente com o DCOM, formato proprietário da Microsoft.
A arquitetura CORBA define o ORB Object Request Broker como um módulo intermediário entre cliente e objeto, sendo responsável em aceitar a requisição do cliente, enviá-la para o objeto competente e, assim que disponível a resposta, entregá-la para o cliente.

A CORBA utiliza a IDL, uma linguagem baseada em C++ que não possui algoritmos nem variáveis, ou seja, é puramente declarativa, e, portanto, é independente da linguagem de programação utilizada para acessá-la. Corba possibilita a interoperabilidade entre os diversos sistemas, visto a separação que é definida entre interface e execução. A interface de cada objeto é definida de forma bastante específica, enquanto a sua execução de código fonte e dados permanece oculta para o resto do sistema.

Ao contrário dos objetos tradicionais, os objetos em sistemas distribuídos possuem uma característica de dualidade: um estado dinâmico, tipicamente alocado em memória volátil em tempo de execução, e um estado persistente, que não pode ser destruído após o encerramento do programa que os criou e que pode ser usado para reconstruir o estado dinâmico, devendo ser armazenado em memória não volátil, seja em sistema de arquivos ou banco de dados. A arquitetura CORBA, para prover a persistência, define o Persistent Object Service POS como sendo responsável por armazenar o estado persistente dos objetos, utilizando quatro elementos:

    \begin{itemize}
      \item Objetos Persistentes - Persistent Object  
    \end{itemize}
    
     \begin{itemize}
       \item Gerenciador de Objetos Persistentes - Persistent Objects Manager 
     \end{itemize}
     
   \begin{itemize}
     \item Serviços de Persistência de Dados - Persistent Data Services
   \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
   \item Base de Dados - Datastores
 \end{itemize}
   
    Principais componentes do corba:

    Núcleo do CORBA o Object Request Broker ORB - manipulam as requisições dos objetos. Um intermediário entre o cliente e o servidor objeto.
    Serviços CORBA - definem serviços que ajudam a gerenciar e a manter objetos. Exemplo: serviço de nomes, eventos, ciclo de vida, tempo, persistência, etc.
    Facilidades CORBA - definem facilidades e interfaces no nível de aplicação, manipulação de dados e armazenamento.
    Objetos de aplicação - são os objetos que podem ser considerados visíveis ao nível de aplicação.

Funcionamento

Para cada sistema de rede o CORBA permite que seja definida uma Linguagem de Definição de Interface IDL. Essas interfaces descrevem os serviços que são oferecidos. Trata-se de uma linguagem puramente declarativa, que ao ser compilada irá gerar o stubs e o skeletons responsáveis pela comunicação entre objetos. Desta forma, a aplicação cliente pode acessar facilmente todos os serviços oferecidos.

Além disso, o CORBA inclui uma estrutura de execução, fornecendo diversas funcionalidades básicas importantes como localização e ativação automática de serviços, comunicação, controle de transações e segurança .

Em linhas gerais, a arquitetura CORBA é composta pelos seguintes componentes:

Do lado do cliente, temos os seguintes itens:

    Stubs Clientes - trata-se de uma interface estática gerada através da compilação de uma IDL. Compõe uma mensagem que contém uma identificação e protótipos dos métodos invocados a um servidor.
    Interface de Invocação Dinâmica permite que o cliente invoque um método no servidor sem que tenha conhecimento, em tempo de compilação, de sua interface.
    Repositório de Interfaces - contém uma base de dados com a definição de todas as interfaces de serviços conhecidos pelo ORB.

Do lado do objeto CORBA servidor, temos os seguintes itens:

    Skeletons interface estática para os serviços remotos. É responsável por receber as requisições do cliente e repassá-las para o servidor.
    Interface de Skeletons Dinâmica (DSI) - é semelhante ao DII, porém ocorre no lado do servidor. Fornece um mecanismo que permite, em tempo de execução, que servidores entreguem requisições de um ORB para uma implementação de objeto sem que tenha conhecimento, em tempo de compilação, de sua interface;
    Repositório de Implementação - é um repositório, em tempo de execução, para as classes que um servidor suporta, os objetos instanciados e suas identificações;
    Adaptador de Objetos (OA) - responsável por: registrar as classes servidoras no repositório de implementação; instanciar os objetos chamados em tempo de execução, de acordo com a demanda dos clientes; receber as chamadas para os objetos e repassá-las aos mesmos; gerar e gerenciar as referências de objetos (ORB).
    Interface ORB - permite o acesso às funcionalidades não oferecidas pelas demais interfaces, pois não depende da interface do objeto ou do adaptador do objeto.

RMI

O RMI (Remote Method Invocation) é uma tecnologia suportada pela plataforma Java que facilita o desenvolvimento de aplicações distribuídas. Como o próprio nome indica, o RMI permite ao programador invocar  métodos de objetos remotos, ou seja que estão alojados em máquinas virtuais java distintas, de uma forma muito semelhante às invocações a objetos locais. De certa forma, à custa de algum esforço adicional de engenharia de software, o programador pode desenvolver aplicações totalmente distribuídas como se de aplicações locais se tratassem, sendo quase toda a comunicação entre máquinas virtuais Java assegurada transparentemente pelo próprio RMI.
Evidentemente, há algumas diferenças fundamentais entre uma aplicação distribuída e uma aplicação não-distribuída. A principal é a de que numa aplicação distribuída há uma infraestrutura de comunicação subjacente que impõe um conjunto de condicionalismos à própria aplicação: risco de falhas de comunicação, latências variáveis, limites de banda, falha de servidores, etc... O RMI permite lidar facilmente com algumas destas contingências embora, como iremos ver futuramente, não com todas. Por outro lado, um ambiente distribuído significa normalmente embora não necessariamente, que existe um suporte heterogêneo de hardware e de plataformas Unix, Linux, Windows, etc. Como é implementado usando a tecnologia Java, o RMI torna esta heterogeneidade menos preocupante, resultando numa boa solução global para o programador no desenvolvimento de aplicações distribuídas. 

Uma noção central ao RMI é o da separação entre interface e implementação de uma classe, que é aliás compatível com a filosofia OO. A particularidade mais relevante desta separação é que o RMI permite que a interface e a respectiva implementação se localizem em JVM's diferentes. O RMI torna possível que uma determinada aplicação cliente adquira uma interface que define o comportamento referente a uma classe que contém a implementação que corre numa JVM diferente. Relembre-se que uma interface em Java não possui código de implementação o que significa que neste caso toda a computação subjacente à interface corre numa JVM distinta. A comunicação entre interface e a implementação é assegurada pelo RMI recorrendo a TCP/IP.

O sistema RMI esconde do programador um grande conjunto de operações e recursos que estão envolvidos no processo de invocação. Decompondo o sistema RMI é possível identificar 3 camadas que vamos listar por ordem de proximidade ao programador :

    a camada de stub/skeleton, responsável por receber as chamadas da aplicação cliente feitas à interface e por reencaminhá-las para o objeto remoto
    a camada de Referências Remotas , que lida com a gestão e com a interpretação das referências remotas. 
    a camada de Transporte, que assegura a ligação entre as máquinas virtuais através de TCP/IP.

A camada mais próxima do programador, ou seja da aplicação cliente e do objeto remoto, é a camada Stubs/Skeletons. Os Stubs são classes usadas do lado da aplicação cliente e funcionam como Proxies entre a aplicação cliente e o objeto remoto. Os Stubs recebem os parâmetros dos métodos exportados pelo objeto remoto definidas pela interface da classe remota e reencaminham-nos para o lado do servidor onde serão interpretados por uma instância de uma classe Skeleton. O Skeleton recebe os parâmetros enviados pelo Stub e executa as respectivas chamadas no objeto remoto. Em sentido inverso, os Skeletons são também responsáveis por receber o valor de retorno do método remoto e direcioná-los para os Stubs dos clientes correspondentes.


\begin{itemize}
  \item Camada de Referências Remotas
\end{itemize}

Esta camada mantém as referência entre os clientes e os objetos remotos e estabelece a semântica da ligação RMI. As referências mantidas referem-se a ligação unicast, ou seja um proxy para um objeto remoto . Esta camada funciona como um router entre o cliente e os (eventuais) vários objetos remotos.
Por enquanto, o RMI não suporta diretamente outras semânticas de comunicação como por exemplo multi-cast. Numa situação de multi-cast, um único proxy poderia chamar em simultâneo várias instâncias de objetos remotos localizadas eventualmente em diferentes computadores e esperar pela primeira resposta retornada. 

\begin{itemize}
  \item Camada de Transporte
\end{itemize}
Esta camada trabalha diretamente com a comunicação entre as várias JVM's, usando TCP/IP. É importante citar que mesmo que as JVM's sejam executadas no mesmo computador, o RMI recorre sempre à comunicação TCP/IP. Isto significa que é sempre é necessário possuir uma interface de rede funcional para se poder utilizar RMI mesmo tendo a aplicação cliente e a aplicação servidora a executar no mesmo computador.
Sobre a pilha TCP/IP o RMI possui um protocolo denominado JRMP, Java Remote Method Protocol e que permite ultrapassar alguns obstáculos que podem surgir na comunicação de rede via TCP/IP. Por exemplo, o JRMP permite multiplexar várias ligações TCP/IP numa única ligação TCP/IP ultrapassando imposições de utilização de apenas uma ligação em alguns ambientes ex.: alguns browsers rodando Applets RMI

\begin{itemize}
  \item Serviço de Registo / Naming
\end{itemize}

Para que seja possível a uma aplicação cliente a utilização de um determinado serviço remoto é necessário que esse mesmo serviço seja de alguma forma encontrado na rede. O RMI utiliza um sistema relativamente simples para isso, recorrendo a um Serviço de Registo para esse efeito. Todas as aplicações servidores que desejam tornar alguns dos seus objetos acessíveis remotamente deverão registar esses mesmos objetos que implementam uma determinada interface pública no serviço de registo com um nome conhecido das aplicações clientes.
O Serviço de Registo deverá estar disponível em uma localização  preestabelecida de forma ser conhecido por todos os eventuais clientes. Qualquer aplicação cliente que deseja entrar em um determinado objeto remoto já registado terá de consultar um ou mais Serviços de Registos em busca do nome com o qual o serviço remoto foi registado. No caso deste serviço ser encontrado, o Serviço de Registos retorna um objeto Stub através do qual se torna possível chamar os métodos do objeto remoto.

O RMI inclui no conjunto de aplicações que lhe está associado uma implementação simples de um Serviço de Registos, o rmiregistry, que executa na porta 1099 de todas as máquinas que disponibilizam serviços remotos.

RMI trata-se de uma solução Java para implementar comunicação entre aplicações distribuídas orientadas a objeto. A composição básica de uma aplicação que utiliza RMI é constituída por dois componentes principais: cliente e servidor. O servidor disponibiliza os serviços para serem acessados remotamente. O cliente, por sua vez, utiliza tais serviços de acordo com sua necessidade. Desta forma, é possível que objetos em diferentes máquinas virtuais Java interajam entre si, independentemente da localização física dessas máquinas.
A tecnologia RMI foi disponibilizada a partir da versão 1.1 do Kit de Desenvolvimento Java, e sua Interface de Programação de Aplicação (Application Programming Interface - API) é especificada no pacotejava.rmi.
Aplicações distribuídas orientadas a objeto apresentam três características principais localização de objetos remotos, comunicação entre objetos remotos e definição de classes dos objetos que são transmitidos.

A utilização de RMI em sistemas distribuídos orientados a objetos mostra-se como uma solução eficaz para comunicação entre processos remotos. O uso da tecnologia soluciona problemas relacionados ao uso de RPC, o qual não permite utilizar tipos de dados complexos e força o programador a conhecer uma IDL específica. Dentre as vantagens oferecidas destacam-se a facilidade de uso e a transparência de comunicação. Por utilizar o conceito de interface da linguagem Java, a criação de aplicações RMI é facilitada. E, por tratar a invocação de métodos remotos como aparentemente locais, o programador não precisa se preocupar com as questões de comunicação em baixo nível.
